<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Going beyond the known</title>
    <description>A travel blog by Monika Suchoszek.</description>
    <link>https://www.beyond-the-known.eu/</link>
    <atom:link href="https://www.beyond-the-known.eu/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Mon, 04 May 2020 21:19:39 +0200</pubDate>
    <lastBuildDate>Mon, 04 May 2020 21:19:39 +0200</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.2.1</generator>
    
      <item>
        <title>Miasteczka w okolicy jeziora Como</title>
        <description>&lt;p&gt;Podczas 10 dni spędzonych w północnych Włoszech, odwiedziliśmy kilka urokliwych miast (Como, Lecco, Milan, Morbegro, Sondrio), odkryliśmy przepiękne góry, zdołalismy spędzić na plaży
jeden dzień (Colico) oraz spróbować nieskończonej ilości różnych smaków włoskich lodów, które wg mnie są najlepsze! :D Spróbuje więc napisać krótko, co każde z odwiedzonych 
przez nas miast może zaoferować turystom.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;como&quot;&gt;Como&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Miasto Como było naszym pierwszym przystankiem i tam spędziliśmy jeden, ale za to bardzo intensywny dzień, który wydaje nam się pozwolił odkryć uroki tego miasta. Nasz pokój
znajdował się bardzo blisko wieży (Porta Torre), będącej częścią dawnych murów obronnych miasta. Zaledwie kilkuminutowy spacer dzielił nas od głównego placu miasta
(Piazza del Duomo) z imponującą katedrą (Cathedral of Como). Wejście do katedry jest płatne, ale bilet to jedynie wydatek 1 euro, które zostanie przeznaczone na renowację świątyni.
Zdecydowanie warto wejść do środka bo wnętrze wygląda zachwycająco. Nie wiem za wiele od różnych stylach architektonicznych czy włoskich malarzach, ale byłam zachwycona rzeźbami, 
obrazami oraz ogólną atmosfera panującą wewnątrz. Biały marmur z którego wykonano świątynie wyglądał bardzo ładnie w promieniach słońca, a ogromna kopuła dominowała nad 
miastem (była lepiej widoczna z pobliskiego wzgórza, kiedy poszliśmy tam zobaczyć panoramę miasta, zdjęcia w dalszej części wpisu).&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;row&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/small_DSC06520.jpg&quot; class=&quot;column-50&quot; alt=&quot;Katedra w Como&quot; /&gt;
  &lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/small_DSC06537.jpg&quot; class=&quot;column-50&quot; alt=&quot;Katedra w Como&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/small_DSC06508.jpg&quot; alt=&quot;Katedra w Como&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/small_DSC06531.jpg&quot; alt=&quot;Katedra w Como&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;caption&quot;&gt;Katedra w Como zaskoczyła nas pięknym wnętrzem!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/small_DSC06491.jpg&quot; alt=&quot;Ciekawa rzeźba w kształcie dłoni w parku, przed dworcem kolejowym w Como&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;caption&quot;&gt;Ciekawa rzeźba w kształcie dłoni od razu zwróciła Naszą uwagę w parku, przed dworcem kolejowym w Como.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Po spacerze wąskimi uliczkami starej części miasta, wreszcie doszliśmy do brzegu jeziora. Naszym oczom ukazał się wspaniały widok! Od razu zauważyliśmy molo, z którego
można zobaczyć miasto z zupełnie innej perspektywy. Następnie podążaliśmy wzdłuż brzegu, podziwiając piękne połączenie błękitu wody oraz okolicznych, zielonych wzgórz.
Już po chwili doszliśmy do parku, w którym znajduje się budynek przypominający czasy greckie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/small_DSC06556.jpg&quot; alt=&quot;Muzeum Aleksandra Volta, słynnego włoskiego fizyka&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;caption&quot;&gt;Muzeum Aleksandra Volta, słynnego włoskiego fizyka.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Okazało się, że jest to muzeum poświęcone włoskiemu uczonemu i wynalazcy, 
Alessandro Volta, który urodził się w Como w XVIII wieku. Stworzył on pierwszą baterię galwaniczną, a sprzęt który używał do swoich eksperymentów znajduje się na ekspozycji w muzeum.
Do dziś jednostkę napięcia elektrycznego nazywamy woltem. Niestety eksponaty są opisane po włosku z bardzo słabej jakości tłumaczeniem na język angielski, jedno piętro było zupełnie
zamknięte bo muzeum jest w renowacji. Polecamy tylko dla prawdziwych fanów fizyki (wstęp 4 euro) :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/small_DSC06565.jpg&quot; alt=&quot;Villa Olmo with small garden in front of it, Como&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;caption&quot;&gt;Najdalszym punktem naszego spaceru wzdłuż brzegu jeziora była willa Olmo z małym ogrodem, gdzie zrobiliśmy sobie krótką przerwę w cieniu drzew.
W pobliżu znajdował się mały bar z jeszcze mniejszą, kamienistą plażą.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podczas tego spaceru, zauważyliśmy kolejkę linową po drugiej stronie jeziora. Według mapy kolejka ta zabierała turystów do wysoko położeonej wioski, Brunate, która okazała się być
bardzo przyjemną dzielnicą na wzgórzach otaczających miasto. Moim pierwszym pomysłem było wejście na górę i na mapach aplikacji MAPS.ME zauważylismy ścieżkę prowadzącą na sam szczyt.
Postanowliśmy to sprawdzić i faktycznie znalezienie początku ścieżki nie było trudne, jednak ścieżka sama w sobie okazała się bardzo kamienista, zniszczona i leżało tam sporo śmieci.
Nie był to przyjemny spacer więc postanowliśmy zawrócić i skorzystać z kolejki linowej. Po drodze znaleźliśmy świetny punkt widokowy na miasto (ulica Salita Peltrera), który 
okazał się właściwie ładniejszy niż ten u samej góry (dwa pierwsze zdjęcia poniżej).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/small_DSC06573.jpg&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;caption&quot;&gt;Widok na miasto był tutaj zachwycający! Na pierwszym planie widać ogromną kopułę katedry na placu Piazza del Duomo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/small_DSC06576.jpg&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;caption&quot;&gt;Na zdjęciu widoczne dość długie molo, do którego przycumowane były małe łódki. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/small_DSC06582.jpg&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Funicolare, mała kolejka kablowa zabiera turystów na szczyt jednego z okolicznych wzgórz, skąd można podziwiać jezioro i miasto Como. My jednak nie byliśmy zachwyceni widokami,
drzewa je skutecznie przysłaniały. Być może nie znaleźliśmy dobrego punktu widokowego, my skręcilismy w lewo zaraz po wyjściu z kolejki i podażaliśmy za znakami wskazującymi
 na punkt widokowy. Po jakimś czasie
zauważylismy plakaty z reklamą autobusu do latarni z “najlepszym widokiem na okolice”.
W wiosce Brunate można znaleźć kawiarnie, stragany z pamiątkami, mały kościółek i mnóstwo wakacyjnych domów. Trafiliśmy na dwie duże grupy zorganizowane i przez to czekaliśmy 
w kolejce dobre 30min, aby zjechać na dół. Sama jazda trwa niecałe 10min, ale w wagonikach było strasznie duszno i tłoczno.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;morbegno---caspano---cadeipicco---dazio---morbegno&quot;&gt;Morbegno - Caspano - Cadeipicco - Dazio - Morbegno&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Z racji tego, że mój chłopak bardzo chciał tego dnia odpocząć i nie chciał za bardzo wyruszać w góry, idealną opcją okazało się podjechanie autobusem do najwyższej wioski
w okolicy i zejście szlakiem w dół, do miasta. Rejon ten słynie z produkcji wina, więc po drodze mijaliśmy ogrody z dojrzewającymi winogronami :) Autobus odjeżdża ze stacji
autobusowej w Morbegno (zaraz obok stacji kolejowej) w kierunku wioski Caspano. Bilety zakupiliśmy w punkcie informacji na dworcu autobusowym, 2.60 euro od osoby. Nasz autobus okazał sie minivanem,
ale tabliczka z nazwą wioski na przedniej szybie była bardzo pomocna w odnalezieniu naszego autobusu. Droga dla samochodów pnie sie stromo pod górę i nie ma tam żanego chodnika więc
byliśmy trochę niepewni czy w ogóle zejście na dół bez podażania ta droga bedzie mosliwe ale na szczęście okazało się, że tak! Wysiedliśmy niedaleko kościoła San Bartolomeo w
wiosce Caspano i zaczęliśmy podążać wąskimi uliczkami przez wioskę, mijając dość staro wyglądające budynki. Okolica była bardzo urokliwa i panowała tam niezwykła cisza a w tle
widać pobliskie góry.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/DSC06876.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;caption&quot;&gt;Zdecydowanie polecamy zajrzeć na taras znajdujący się w tylniej części kościoła, widok jest tam cudowny!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/DSC06883.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pierwszy odcinek do kolejnej wioski, Cadeipicco, pokonaliśmy ulicą (nie minął nas żaden samochód) i tam znaleźliśmy ścieżkę prowadzącą do Dazio, tym razem już przez las. 
 Tabliczka z nazwą wykonana był z drewna i przyozdobiona naprawdę wyjątkowo, sami spójrzcie!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/DSC06892.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/DSC06885.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dazio jest znacznie wiekszą wioską i na placu przed kościołem znaleźlismy mapę okolicy z zaznaczoną trasą spacerową prowadząca do centrum Morbegno, to było dla nas świetną 
 informacją! Treaz szlak oznaczony był metalowymi tabliczkami, biało-czerwonymi, widocznymi na zdjęciu poniżej. Nie jesteśmy pewni co oznaczały tabliczki szlaku Colmen (edit. 
 w internecie znalazłam informację, że jest to szlak biegowy w okolicach Morbegno), ale oba szlaki podążały on tak samo praktycznie do samego końca. Ścieżka jest dobrze
 oznaczona, przecina kilka razy główną ulicę ale nią nie podąża. Było na prawdę przyjemne tak spacerować mijając dojrzewające na polach winogrona, nie spokalismy żadnego turysty
 więc ten dzień był wyjątkowo relaksujący&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/IMG_20190918_141604747.jpg&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/Screenshot from 2020-01-19 19-59-48.png&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;caption&quot;&gt; Na mapie widać szlak którym zeszliśmy do Morbegno, mijając małe wioski, stare budynki oraz pola winogron&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/DSC06898.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;caption&quot;&gt; Winogrona wyglądały na bradzo dojrzałe, byliśmy tam pod koniec września, więc podejrzewam, że czas zbiorów nastąpi już wkrótce :)&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;row&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/DSC06902.JPG&quot; class=&quot;column-50&quot; alt=&quot;Ferry&quot; /&gt;
  &lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/IMG_20190918_150743573.jpg&quot; class=&quot;column-50&quot; alt=&quot;Ferry&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/DSC06905.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/DSC06915.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;caption&quot;&gt;Ponte di Ganda, imponujący most prowadzi prosto do centrum Morbegno&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;sondrio&quot;&gt;Sondrio&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Prognozy pogody w górach znacznie się pogorszyły i musieliśmy poszukać alternatywnego pomysłu na spędzenie ostatniego dnia w tym regionie. Ostatecznie zdecydowaliśmy się
odwiedzić miasto Sondrio, stolicę regionu. Na mapie zauważyliśmy dwa zamki i postanowiliśmy odwiedzic oba, zaczynając od Castle Grumello, który był oddalony od dworca kolejowego.
 ok 3km. Ostatnie kilkaset metrów prowadzące przez winnicę było bardzo strome, ale widok na okolicę było coraz ładniejszy. Początkowo zauważyliśmy zamkniętą bramę i przestraszyłam
 się, że nawet nie wejdziemy do środka. Na szczęście obeszliśmy ruiny zamku dookoła i zauważyliśmy drugie wejście z otwartą bramą oraz metalową puszką na pieniążki za bilet wstępu, 2 euro. 
 Ruiny zamku sa dobrze zachowane, jest tam sporo miejsc do posiedzenia a widok na miasto i otaczające góry jest na prawdę ładny, więc warto było tam się wybrać.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/DSC06930.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/DSC06933.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/DSC06940.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/DSC06952.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;caption&quot;&gt; Z ruin zamku Grumello podążalismy małymi uliczkami w kierunku drugiego zamku, Masegra Castle, mijając ponownie pola winogron.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/DSC06968.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na powyższym zdjęciu widać panoramę miasta z placu przed zamkiem Masegra i to niestety jedyna pozytywna rzecz jaka możemy powiedzieć o tym miejscu. Budynek zupełnie nie
 przypomina zamku, raczej jakiś opuszczony pałac w remoncie. Drzwi były zamknięte, wiec nie mamy pojęcia czy w środku było coś bardziej interesującego. Z tego względu szybko zdecydowaliśmy się ruszyć
do centrum miasta na zasłużona pizzę oraz lody :) Ogólnie bardzo łatwo można poruszać się w tym regionie pomiędzy miastami położonymi wzdłuż lini kolejowej, pociągi są szybkie i 
kursuja dość często a ceny nie są bardzo wysokie.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/DSC06970.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;caption&quot;&gt; Główny plac miasta.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;milan&quot;&gt;Milan&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nasza wiedza o tym mieście, ograniczała się do dwóch faktów: jest tam mnóstwo sklepów znanych, drogich marek oraz znajduje się tam słynna katedra, która przyciąga 
turystów przez cały rok! Z racji tego, że chodzenie po sklepach nie jest moim ulubionym zajęciem, szczególnie wśród tak drogich marek, nie możemy powiedzieć czy jest to
świetne miejsce na zakupy czy wręcz przeciwnie :) W zaszadzie mieliśmy w planach odwiedzenie słynnej katedry oraz pobliskiego zamku Sforza z przylegającym do niego parkiem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/G0789160.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;caption&quot;&gt; Galeria Vittorio Emanuele II, full of pełna sklepów znanych projektantów jak Versace, Louis Vitton, Dolce&amp;amp;Gabbana, Gucci, Armani. jest to najstarsze 
centrum handlowe we Włoszech, wygląda bardzo elegancko ze szklanym dachem oraz malowidłami i rzeźbami na ścianach.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/DSC06991.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;caption&quot;&gt;Katedra w Milanie jest jedna z największych we Włoszech, rzeczywiście już z zewnątrz wygląda bardzo imponująco! &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/DSC06999.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;row&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/DSC07030.JPG&quot; class=&quot;column-50&quot; alt=&quot;Ferry&quot; /&gt;
  &lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/G0819182.JPG&quot; class=&quot;column-50&quot; alt=&quot;Ferry&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p class=&quot;caption&quot;&gt;Dach katedry faktycznie zachwyca ilością rzeźb oraz zdobień. Kolumny oraz ogólny kształt dachu jest interesujący, ale bylibysmy jeszcze bardziej
 zadowoleni, gdyby połowa dachu nie była w rusztowaniach. Jak widać było to idealne miejsce na wspólne zdjęcie :D &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/DSC07021.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;caption&quot;&gt;Widok z dachu katedry na plac znajdujący się przed katedrą, widoczny pomnik Vittoro Emanuele II &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/DSC07060.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;caption&quot;&gt;Kolumny głownej nawy katedry wyglądały na bardzo wysokie! &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/DSC07052.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;caption&quot;&gt;Promienie światła wpadające do katedry przez okno zawsze wyglądają bardzo wyjątkowo w każdym kościele &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/DSC07084.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;caption&quot;&gt; Zamek Sforza (XV wiek) widoczny z parku Sempione, znajdującym się zaraz za zamkiem. Przyjemne miejsce, aby zrelaksować się od zgiełku miasta :) &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tak naprawdę mam mieszane odczucia o tym mieście. Katedra jest zdecydowanie imponująca i warta odwiedzenia, ale ogólnie miasto nie przyciągnęło mojej uwagi.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Bilet wstępu do katedry i na dach, po schodach (DUOMO PASS STAIRS) - 13 euro od osoby, ale jeśli chcemy użyć windy to musimy zakupic droższy bilet.
  Bilety za zakupienia w biurze, zaraz obok katedry.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Pociąg z Colico do Milanu - 7.30 euro od osoby&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Z racji tego, że nasz lot był kolejnego dnia bardzo wcześnie rano, nocowaliśmy w miejscowości &lt;strong&gt;Gallarate&lt;/strong&gt; , która znajduje się kilka kilometrów od lotniska. 
Pociąg z gallarate na lotnisko jedzie tylko 25min, ale połaczenia nie sa niestety bardzo częste, jedno na godzinę (nowoczesny i wygodny pociąg, 6euro od osoaby).&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
        <pubDate>Thu, 17 Oct 2019 10:43:59 +0200</pubDate>
        <link>https://www.beyond-the-known.eu/pl/podroze/2019/10/Como-Morbegno-Sondrio/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://www.beyond-the-known.eu/pl/podroze/2019/10/Como-Morbegno-Sondrio/</guid>
        
        <category>włochy</category>
        
        <category>Como</category>
        
        <category>Sondrio</category>
        
        <category>Morbegno</category>
        
        
        <category>podroze</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Cities in the area of Como Lake</title>
        <description>&lt;p&gt;During 10 days spent in Italy, we visited quite a few cities (Como, Lecco, Milan, Morbegro, Sondrio), discovered amazing mountains, managed to rest one day on the shore of 
Como Lake (Colico) and tried countless times Italian ice cream, which by the way are for me the best in the world :) I will try to briefly highlight the possibilities each 
city offer tourists and give you also some practical tips.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;como&quot;&gt;Como&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Como was our first stop, we spend there one intense day and I think it was enough to discover this city. We found a room located very close to the 
city gate tower (Porta Torre), a few minutes walking distance to the heart of the city, Piazza del Duomo with the impressive Cathedral of Como. To visit this cathedral 
you need to purchase a ticket (1 euro) which will be a donation to support the renovation of the church. It’s very low price for visiting such a stunning cathedral. I know 
literally anything about different architectural styles, italian painters but I was impressed with the sculptures, paintings and overall unique atmosphere. I like how the 
cathedral looks outside, with its white marble facade and splendid dome overlooking the city.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;row&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/small_DSC06520.jpg&quot; class=&quot;column-50&quot; alt=&quot;Como cathedra&quot; /&gt;
  &lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/small_DSC06537.jpg&quot; class=&quot;column-50&quot; alt=&quot;Como cathedra&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/small_DSC06508.jpg&quot; alt=&quot;Como cathedra&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/small_DSC06531.jpg&quot; alt=&quot;Como cathedra&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;caption&quot;&gt;The cathedral in Como surprised us with its inside beauty!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/small_DSC06491.jpg&quot; alt=&quot;Como cathedra&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;caption&quot;&gt;Interesting monument in the shape of enormous hands in the park in front of the train station immediately caught our attention&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/small_DSC06556.jpg&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;caption&quot;&gt;The Volta Temple&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;After walking through the narrow streets of the old part of the city, we finally reached the lake! That was a stunning view :) We walked on the pier to see the city from an other perspective.
Then we just started to walk along the shore, enjoying the impressive combination of water and mountains :) We quickly reached the park with the building looking like a greek
temple. It was a museum dedicated to scientist and inventor, Aleksandro Volta who was born in Como in XVIII century. His tools, equipment and experiments, which led to the invention of the electrical battery, can be 
seen here. The museum is relatively small and during our visit the exhibition on the first floor was closed. For those with
a keen interest in the history of science this is a good place to visit, others might want to skip this one (4euro entrance fee).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/small_DSC06565.jpg&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;caption&quot;&gt;We walked along the shore of Como Lake until we reached Villa Olmo with small garden in front of it where we had a break in the shadow of the trees.
There was a bar and tiny, rocky beach nearby.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;While walking in Como, we noticed a cable car going up the hill. According to my map it was Brunate, which turned out to be a wonderful village on the mountainside above the lake.
My first obvious idea was to walk uphill instead of taking a cable car. Indeed, MAPS.ME had a path marked, leading to the top. We decided to try it out. On the wy there we found 
amazing view point just on one of the streets (Salita Peltrera), see next two photos below :) It wasn’t difficult to find a starting point of the path but it got worse really fast.
The path was full of rocks, narrow and with the weird smell, along some old fence. After a while we decided to come back since we were actually suspicious if we can ever get to 
the top this way.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/small_DSC06573.jpg&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;caption&quot;&gt;View of the city here was just amazing! You can clearly see Como's cathedral overlooking the city.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/small_DSC06576.jpg&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;caption&quot;&gt;You can see on the lake long pier with many boats tied to it. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/small_DSC06582.jpg&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Funicolare, the small cable car takes tourists to the peak of the hill from where you can admire a view of Como Lake and the city. However, for 
us the view was not spectacular, maybe we just didn’t find a right viewpoint. On the way back to funicolare we notice posters advertising a shuttle bus to the lighthouse with
 “the best view”, maybe that was the place to go. You can find there few cafes, souvenirs shops and small church so I think it’s still worth to go. 
 We had to wait like 30min in the queue to get down and it was horribly crowded and warm inside the cable car, yeah still high travel season.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;morbegno---caspano---cadeipicco---dazio---morbegno&quot;&gt;Morbegno - Caspano - Cadeipicco - Dazio - Morbegno&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Since my boyfriend needed a rest day without hiking, taking a bus to the highest village nearby and walking all the way down back through vineyards sounded reasonable
enough that he agreed :) We took a bus from the bus station in Morbegno (next to the train station) to Caspano village. Bus ticket was 2.60 euro per person and we
bought it in the information office, just next to the bus station. The plan was to hike down through the villages but obviously not along the road which was extremely narrow 
and without any sidewalk. There was some path marked on MAPS.ME but we were really not sure how it looks in reality. We got out of the minivan close to the church San Bartolomeo in Caspano and started to walk through the village which was pretty nice with its narrow streets and old houses. 
It was so incredibly quiet and the view of the mountains put us in a good mood :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/DSC06876.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;caption&quot;&gt;We highly reccomend to check the view from the terrace in the back of the church, looks stunning!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/DSC06883.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;We first walked on the road until the next village, Cadeipicco where we found a path leading to Dazio through the forest. It was marked with truly beautiful 
 wooden plate decorated with flowers :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/DSC06892.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/DSC06885.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dazio is much bigger and in front of the church we found a map with explanation of hiking trail in this area. It confirmed our belief that we should be able to hike all
 the way down without being on the dangerous road. Now we started to follow small metal plates with red and white stripes what you can see on the photo below. We are actually not sure
 what Colmen Trail means but it followed the path we took, almost until Morbegno. It wasn’t difficult to find a path, it crossed few times the main road and we didn’t meet any other
 tourists. Not demanding, very pleasant and relaxing walk.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/IMG_20190918_141604747.jpg&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/Screenshot from 2020-01-19 19-59-48.png&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;caption&quot;&gt; Map shows the hiking trail we took, passing few villages and many fields with grapes&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/DSC06898.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;caption&quot;&gt; The vineyards looked really nice since the grapes were almost ready to collect, it was late September so the time of harvest was coming soon :)&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;row&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/DSC06902.JPG&quot; class=&quot;column-50&quot; alt=&quot;Ferry&quot; /&gt;
  &lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/IMG_20190918_150743573.jpg&quot; class=&quot;column-50&quot; alt=&quot;Ferry&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/DSC06905.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/DSC06915.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;caption&quot;&gt;Ponte di Ganda, impresive bridge leading to the center of Morbegno&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;sondrio&quot;&gt;Sondrio&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;The weather forecasts in the mountains were pretty bad and we had to look for another destination for the last day of our stay, before heading back to Milan.
We decided to check Sondrio, the capital city of the province. I noticed two castles on the map so we just decided to be spontaneous and check them out! The first one, 
Castle Grumello is located around 3km from the train station but last part, just couple hundreds meters through the vineyards was really steep (200m up!). First we
noticed closed gate and got really scared that we can’t enter. But we walked around and there was another entrance with the box where they kindly ask to put entrance fee
for renovation of the castle. Actually, there are only ruins of the castle but I think it’s really pretty place where you can sit on the bench and enjoy the surrounding
mountains and the view of the city.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/DSC06930.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/DSC06933.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/DSC06940.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/DSC06952.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;caption&quot;&gt; From castle Grumello we walked to the second castle in the city, Masegra Castle, passing again many vineyards like everywhere in this region :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/DSC06968.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;This is the view from castle Masegra in the centre of Sondrio and it was the only positive thing we can say about this castle ;) It didn’t resemble the castle at all,
just big building under repair so we quickly decided to head back to the city for well deserved pizza and ice cream  :D It’s very easy to visit the cities along the railway 
line, you can just relocate from one to another quite quickly and in fair price.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;milan&quot;&gt;Milan&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Our knowledge of Milan was limited to two basic facts: it’s full of shops with luxury designer brands and its impressive cathedral attracts huge amount of tourists all year round!
To be honest, shopping is not my thing, especially with so many expensive shops around so I have no tips for you regarding shopping in Milan, sorry! :) We definitely wanted 
to visit famous cathedral and Sforza Castle, these were actually our only ideas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/G0789160.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;caption&quot;&gt; Galery of Vittorio Emanuele II, full of designers shops like Versace, Louis Vitton, Dolce&amp;amp;Gabbana, Gucci, Armani. It's the oldest shopping mall in Italy, looks very elegant with
  glass roof and many paintings and sculptures on the walls.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/DSC06991.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;caption&quot;&gt;Cathedral in Milan is one of the biggest in Italy, indeed really impressive! &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/DSC06999.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;row&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/DSC07030.JPG&quot; class=&quot;column-50&quot; alt=&quot;Ferry&quot; /&gt;
  &lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/G0819182.JPG&quot; class=&quot;column-50&quot; alt=&quot;Ferry&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p class=&quot;caption&quot;&gt;The rooftop of the cathedral was really amazing with enormous number of sculpture and adornments but we would enjoy it even more if the half of it would
 not be in the scaffold. As you can see great spot for selfies :D &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/DSC07021.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;caption&quot;&gt;View from the rooftop of cathedral, monument Vittoro Emanuele II visible in the middle of the square &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/DSC07060.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;caption&quot;&gt;Columns of nave are really high! &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/DSC07052.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;caption&quot;&gt;Ray of light coming through the stained glass window looks always very special inside every church &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Como/DSC07084.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;caption&quot;&gt; Sforza Castle (XVth century)visible from Sempione Park, just behind the castle. Nice place to relax from the hustle of the city :) &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I’m not really sure what to think about this city. The cathedral is definitely really impressive and worth to visit but the overall style of the city didn’t attract out attention.
Maybe we should visit the museum in the castle but we are not big history enthusiasts, more like a plants/animals/nature enthusiast (Monika) and technology/robots/space (Sebastian) enthusiast :)&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Entrance fee to cathedral and rooftop by stairs (DUOMO PASS STAIRS) - 13 euro per person but if you want to use elevator then higher fee applies.
  Tickets can be bought in the office next to the Cathedral&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Train from Colico to Milan - 7.30 per person&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Since we had very early flight connection next day, we spend the night in &lt;strong&gt;Gallarate&lt;/strong&gt; assuming that it would be easier to get from there to the airport. 
The train is only around 25min from Gallarate to the Airport but it runs unfortunately only unce per hour (modern and comfortable train, 6euro per person).&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
        <pubDate>Thu, 17 Oct 2019 10:43:59 +0200</pubDate>
        <link>https://www.beyond-the-known.eu/en/travel/2019/10/Como-Morbegno-Sondrio/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://www.beyond-the-known.eu/en/travel/2019/10/Como-Morbegno-Sondrio/</guid>
        
        <category>italy</category>
        
        <category>Como</category>
        
        <category>Sondrio</category>
        
        <category>Morbegno</category>
        
        
        <category>travel</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Nasza druga piesza wycieczka, Monte Coltignone</title>
        <description>&lt;p&gt;Po cudownym dniu spędzonym na trekkingu w masywie &lt;a href=&quot;/en/travel/2019/09/Monte-Resegone/&quot;&gt;Monte Resegone&lt;/a&gt; oraz zwiedzaniu pięknych miasteczek nad
brzegiem jeziora Como, przyszedł czas na kolejne wyzwanie. Zasugerowanym przez naszą godpodynie szczytem była Monte Coltignone, leżąca w okolicy dzielnicy
Laorka. Miało być wymagająco i zdecydowanie było, na odcinku zaledwie 3 km teren wznosi się ok 1000m, tak że było stromo!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Wcześnie rano pojechaliśmy autobusem do dzielicy położonej po drugiej stronie miasta - zwanej Laorka (więcej info w sekcji praktyczne informacje), gdzie 
zaczeliśmy trekking. Na szczyt prowadzą dwie trasy: pierwsza, bardziej wymagająca mija szczyt Medale, druga jest dłuższa oraz mniej wymagająca i przez to bardziej
popularna. Z racji tego, że chcieliśmy sprawdzić oba warianty a wolimy wchodzić niż schodzić po stromym terenie to szlak Santiero G.E.R (numer 59) mijający Medale 
był naszym pierwszym wyborem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/MonteColtignone/DSC06621.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;caption&quot;&gt;Lecco, miasto może i nie szczególnie urokliwe, ale otaczające góry dodały mu zapewne dużo uroku. Miasto Como ma swoją cudowną katedrę, Varenna
ruiny zameku ze spektakularnymi widokami, Bellagio ekskluzywne sklepy a Lecco niesamowite góry, jednak one wymagaja wiekszego wysiłku, aby w pełni się nimi cieszyć.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/MonteColtignone/DSC06623.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/MonteColtignone/IMG_105527361.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/MonteColtignone/DSC06831.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cały czas ścieżka wiła się zygzakiem bardzo stromo pod górę! Tylko pierwsze kilkaset metrów prowadzące wzdłuż ostatnich kilku domów było łagodne, a po wkroczeniu do lasu
ścieża stała się natychmiast stroma i wąska. Nasze łydki były wciąż bardzo obolałe po poprzedniej wycieczce na Monte Resegone, więc nie mielismy zawrotnego tempa marszu :)
W pewnym momencie doszlismy do przecięcia dwóch szlaków: 57 prowadzącego do Monte San Martino oraz szlaku nr 59 do Monte Coltignone (Santiero G.E.R). Po krótkiej
przerwie na drugie śniadanie z widokiem na pobliske Corno Medale, ruszyliśmy w dalszą drogę. Teren był teraz bardziej eksponowany, zaczęliśmy pokonywać skalne fragmenty
z użyciem łańcuchów. Widać było wreszcie jezioro oraz otaczające nas skaliste szczyty. W pewnym momencie doszliśmy do małej jamy z rzeźbą Madonny i to włąsnie tam
znajduje sie najtrudniejszy odcinek szlaku, który przy tak słonecznej pogodzie nie sparwił nam żadnych problemów, ale skała była prawie pionowa, więc
niektórzy mogą czuć się niekomfortowo (odcinek z łańcuchami).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/MonteColtignone/DSC06833.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/MonteColtignone/DSC06836.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/MonteColtignone/DSC06838.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/MonteColtignone/DSC06841.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pomimo tego, że było słonecznie i ciepło, widoczność była dość kiepska. Szczyty w oddali oraz jezioro były widoczne jakby za mgłą co widać również na zdjęciach. a
ku naszemu zdziwieniu szczyt z drugiej strony był zupełnie płaski i prowadziła na niego bardzo szeroka i wygodna ścieżka, która zaczyna się może kilometr niżej na parkingu.
My się męczymy jak tu dojść, a równie dobrze można podjechać prawie na sam szczyt :D Z tego względu możemy stąd podziwiać widoki tylko na jedną stronę masywu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/MonteColtignone/DSC06845.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/MonteColtignone/DSC06850.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/MonteColtignone/DSC06847.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/MonteColtignone/DSC06851.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Monte Coltignone wygląda zupełnie inaczej, podchadząc na szczyt od strony schroniska S.E.L Rocca-Locatelli, położonego w Piani Resinelli, gdzie obok znajduje się duży parking.
Podążając ze szczytu w kierunku schroniska, mogliśmy podziwiać w oddali masyw Grigny (drugie zdjęcie poniżej), który wyglądał bardzo imponująco. Są to wyższe i skaliste wierzchołki 
polecane przez naszą gospodynię jakby ktoś był bardziej zainteresowany tego typu szlakami. Po minięciu (niestety zamkniętego) schroniska, ruszyliśmy szlakiem w dół, podążając za 
biało-czerwonymi oznaczeniami aż do samej Laorki. Ta ścieżka jest dłuższa (ponad 5km) ale za to nie ma ani jednego łańcucha czy skały do pokonanie, ale jest mnóstwo 
kamieni - więc co kto woli. Myślę, że to była dobra decyzja by tą stroną schodzić, bo schodzenie po bardzo stromym szlaku jak ten którym wchodziliśmy, nie byłoby przyjemne.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/MonteColtignone/DSC06855.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/Italy/MonteColtignone/DSC06854.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/Italy/MonteColtignone/DSC06862.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/Italy/MonteColtignone/DSC06861.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na koniec szybki bieg, aby złapac nadjeżdżający autobus i byliśmy zpowrotem w drodze do Lecco :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Informacje praktyczne:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Pociąg na trasie Como S.Giovanni - Lecco 4.80 euro od osoby. To był najcześciej uzywane przez nas środek transportu do przemieszczania sie we Włoszech pomiędzy miastami.
   Bardzo łatwo można wyszukać połączenia na stronie internetowej, zazwyczaj bilety kupowaliśmy w automatach lub w kasach biletowych na stacji (Trenitalia) lub w kiosku z
   gazetami (Trenord). Należy szukać sklepików z naklejką Trenord bo tych biletów nie kupimy w maszynach firmy Trenitalia. Wyszukiwarka połączeń
&lt;a href=&quot;http://m.trenord.it/site-lite/index.html&quot;&gt;Trenord&lt;/a&gt; oraz &lt;a href=&quot;https://www.trenitalia.com/en.html&quot;&gt;Trenitalia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;W Lecco sensowną opcją jest zakup karnetu na 12 przejazdów (koszt 13 euro), gdyz można użyć tego bilety dla kilku osób jednocześnie a jest to znacznie mniejszy koszt
  biorąc pod uwage, że cena za jednorazowy przejazd to 2 euro. Ponadto, bilet jest ważny 90 min z możliwością przesiadki więc jest to naprawdę dobra oferta.
  Rozkład jazdy autobusów &lt;a href=&quot;http://www.lineelecco.it/tpl/orari-invernali/&quot;&gt;Busses in Lecco&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Do Laorki przyjechalismy autobusem nr 7 (autobus nr 1 również tam jedzie, użyliśmy go w drodze powrotnej, ponieważ liczba połączeń w ciagu dnia jest
   bardzo mała więc z pewnością ma sens sprawdzenie rozkładu jazdy przed wycieczką. Wysiedliśmy na przystanku Laorca Asilo &lt;a href=&quot;https://maps.me/&quot;&gt;MAPS.ME&lt;/a&gt;, po prostu
   śledzilismy naszą pozycję telefonem ale wiedziec w którym momencie nacisnąć przycisk stop w autobusie, co sprawdziło się znakomicie. Najpierw podażaliśmy wąską uliczką,
   Via Giuseppe Baruffaldi (na rogu tej ulicy był nasz przystanek powrotny) aż doszlismy do kościółka, następnie Via alla Grigna doprowadziła nas do parkingu, gdzie
   znaleźlismy tabliczke informacyjną szlaku do Monte Coltignone (patrz mapa poniżej)&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/MonteColtignone/Screenshot 21-46-31.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bardzo łatwą opcją jest spacer na Monte Barro, szczególnie gdy nie dysponujemy całym wolnym dniem. Jednego wieczoru postanowiłam pobiegać po zboczach tej góry i było tam na prawdę
bardzo przyjemnie! Już po chwili widoczna jest ładna panorama na miasto oraz jezioro oraz dalsze góry. Podejrzewam, że na szczycie, gdzie nie dobiegłam byłoby jeszcze lepiej.
Bardzo łatwo tam dojść, po przejściu mostu, Ponte Azzone Visconti, wystarczy przejść na drugą stronę ulicy i skręcić w lewo, aby po chwili zauważyć mała tabliczke z opisem szlaków,
przy ulicy Via San Michele, (ok 2h do szczytu Monte Barro). Fajny teren do biegania bo ścieżki są stabilne, nie ma aż tak dużo luźnych kamieni. Wzdłuż brzegu jeziora ciagnie się
ścieżka spacerowo-rowerowo-biegowa, która była przy samej wodzie (okolice 9km na mapie poniżej)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/MonteColtignone/Screenshot 19-13-51.1.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Fri, 27 Sep 2019 10:43:59 +0200</pubDate>
        <link>https://www.beyond-the-known.eu/pl/podroze/2019/09/Monte-Coltignone/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://www.beyond-the-known.eu/pl/podroze/2019/09/Monte-Coltignone/</guid>
        
        <category>trekking</category>
        
        <category>włochy</category>
        
        <category>bieganie</category>
        
        <category>Como</category>
        
        <category>jezioro</category>
        
        
        <category>podroze</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Another destination from Lecco, Monte Coltignone</title>
        <description>&lt;p&gt;After hiking to &lt;a href=&quot;/en/travel/2019/09/Monte-Resegone/&quot;&gt;Monte Resegone&lt;/a&gt;, a day trip around the Como lake by 
ferry, it was finally time for another hike, this time to Monte Coltignone. It was supposed to be 
tough and it certainly was. Three kilometers and 1000m altitude gain, this can’t be good :) 
First we took a bus to Laorca (more details in the section practical info) where we started the hike. 
You can reach the peak by two trails: one passing Medale and one, easier but longer route, which is 
also the most popular. We don’t like to walk the same way up and down the peak and obviously I wanted to 
scramble a bit more and that was guaranteed by choosing the first option, Santiero G.E.R trail (number 59).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/MonteColtignone/DSC06621.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;caption&quot;&gt;Lecco, for me the city itself was not particularly special but the surrounding mountains added a lot 
of beauty to this place. Como has its beautiful cathedral, Varenna its castle with a spectacular view, 
Bellagio its expensive shops and Lecco has spectacular mountains but you need to put in more effort (and 
get more sweaty :p) to enjoy them.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/MonteColtignone/DSC06623.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/MonteColtignone/IMG_105527361.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/MonteColtignone/DSC06831.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The whole way up was really steep! Except the first couple hundreds meters when we passed a few houses before entering the forest. 
As we made our way up the mountain, the path didn’t get flatter even for a moment and our calves were still really sore after the previous 
hike. So we were walking slowly but steady to finally reach the wooden sign indicating route number 57 to Monte San Martino and route nr 59 
to Monte Coltignone (Santiero G.E.R). We took a short break there, looking at the peak Corno Medale, which was really close to us (we think 
there is no touristic path to this peak). Now we were on more exposed terrain, with rocks to climb, chains to hold. At one point we passed 
a tiny cavern with a Madonna statue, right before the most difficult part of the hike :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/MonteColtignone/DSC06833.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/MonteColtignone/DSC06836.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/MonteColtignone/DSC06838.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/MonteColtignone/DSC06841.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Despite it being a very nice, sunny day, the visibility was not great. We couldn’t clearly see the lake and distant peaks.
 When we reached the top of the mountain we were quite surprised to see a big forest on the other side, after this whole steep 
 part. So basically you have a nice view but only on one side of the mountain, the one we have chosen to get to the peak.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/MonteColtignone/DSC06845.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/MonteColtignone/DSC06850.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/MonteColtignone/DSC06847.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/MonteColtignone/DSC06851.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Monte Coltignone looks totally different from the other side which can be reached by wide, easy path from the shelter S.E.L Rocca-Locatelli in 
Piani Resinelli (you can park your car there). Between the peak and the shelter we could admired a stunning peaks of Grigna massif in a
 distance (first photo below). On the way back we passed Casa Museo di Villa Gerosa, Rifugio S.E.L Rocca-Locatelli in Piani Resinelli which was
  unfortunatley closed. Next, we followed the stream Torrente Calolden where the path got steeper and really rocky until we finally reached
   Laorca village again. The path we took to go down from Monte Coltignone was much easier, of course steep and exhausting but not dangerous 
   (no exposed terrain or chains).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/MonteColtignone/DSC06854.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/MonteColtignone/DSC06855.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/MonteColtignone/DSC06862.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A final sprint to catch the next bus and we were back on our way to Lecco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Practical info:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;We came to Lecco from Como S.Giovanni by train (4.80 euro per person) which was the main means of transportation used by us to travel between the cities in Italy. It’s easy to find a schedule on the websites, usually we bought our ticket in the ticket machines, at the counter at the train station (Trenitalia) or in the newspaper shops (Trenord). The shops have a sticker from Trenord in the shop window if they sell them. You can’t buy them in the machines from Trenitalia. Check both links &lt;a href=&quot;http://m.trenord.it/site-lite/index.html&quot;&gt;Trenord&lt;/a&gt; and &lt;a href=&quot;https://www.trenitalia.com/en.html&quot;&gt;Trenitalia&lt;/a&gt;. In Lecco you can buy a 12 rides bus ticket for 13 euro (single ride is 2 euro) and use it for more then one person at the same time (just need to validate it more times). The ticket is valid for 90min and within this time you can make changes so it’s pretty good deal. Schedule of the buses you can find here &lt;a href=&quot;http://www.lineelecco.it/tpl/orari-invernali/&quot;&gt;Busses in Lecco&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;We started the hike in Laorca where we got by bus number 7 (bus number 1 also goes there, we used on the way back bacause unfortunately the connections are really infrequent so better check it before). The bus stop was called Laorca Asilo on &lt;a href=&quot;https://maps.me/&quot;&gt;MAPS.ME&lt;/a&gt;, we decided to track our position to press STOP button on the bus in the right moment. It worked really well and when we got out there, first we followed the street Via Giuseppe Baruffaldi (on the corner of this street was a bus stop in the oposite direction) until we reached the church, then Via alla Grigna until the parking where we found an information board, pointing to the begining of the path to Monte Coltignone. See the whole hike on the map below.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/MonteColtignone/Screenshot 21-46-31.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;There is also very nice and easy hike to Monte Barro. One evening I did a run on the slopes of the mountain. The view of the lake and the city was really nice and should be even better from the peak. After you cross the bridge, Ponte Azzone Visconti, just walk to the other side of the street and there will be a tiny street a little bit to the left, Via San Michele, with the sign indicated the time needed to reach the peak (around 2h). Very nice for running because the rocks are not loosy so I felt pretty comfortable running there. There is also running/cycling path along the lake which I checked on the way back (see the map below).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/MonteColtignone/Screenshot 19-13-51.1.JPG&quot; alt=&quot;Monte Coltignone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Fri, 27 Sep 2019 10:43:59 +0200</pubDate>
        <link>https://www.beyond-the-known.eu/en/travel/2019/09/Monte-Coltignone/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://www.beyond-the-known.eu/en/travel/2019/09/Monte-Coltignone/</guid>
        
        <category>hiking</category>
        
        <category>italy</category>
        
        
        <category>travel</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Pływając promem po jeziorze Como</title>
        <description>&lt;p&gt;Jeden dzień przeznaczony na zwiedzanie małych miasteczek położonych nad brzegiem jeziora Como, wydała się być idealnym rozwiązaniem
na odpoczynek i regenerację przed kolejnym trekkingiem zaplanowanym już na kolejny dzień. Jak zwykle byliśmy dość aktywni, korzystaliśmy z pociągu, 
płyneliśmy promami a to przeplatane zwiedzaniem Varenny, Bellagio oraz Lierny (ok 16km spacerkiem).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Naszym pierwszym przystankiem była Varenna, miasteczko oceninane jako jedno z najładniejszych. Gdy, tylko zbliżyliśmy się do centrum, od razu zauważyliśmy ogromną kolejkę
do kas biletowych w przystani promowej i od razu postanowiliśmy kupić bilety i dopiero potem wyruszyć na dalsze zwiedzanie. Dość trudno było znaleźć rozkład promów, więc
nie byłam pewna czy Nasz plan w ogóle uda się zrealizować, ale okazało się że kupując jeden bilet mogliśmy popłynąć do Bellagio, zrobić sobie tam kilkugodzinną przerwę
a potem popłynąć do Lierny i stamtąd wrócić do Lecco pociągiem (skan rozkładu promów w sekcji, informacje praktyczne).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bilety na prom w dłoniach, więc czas na zwiedzanie Varenny! Właściewie to nie mieliśmy żadnego planu, ale zauważyliśmy na mapie &lt;a href=&quot;https://maps.me/&quot;&gt;MAPS.ME&lt;/a&gt;, że nad miastem góruje zamek i faktycznie szybko
odnaleźliśmy tabliczki do niego prowadzące. Okazało się do uliczka prowadząca do zamku nie jest bardzo długa, ale za to była bardzo stroma co zdecydowanie odczuły
nasze bolące łydki. Później na promie słyszałam rozmowę innych ludzi, którzy nie doszli do zamku bo nie dali rady. Ja bym takich opini nie słuchała bo naprawdę warto się
namęczyć, gdyż widoki były bardzo przyjemne! :) Wstęp do zamku jest płatny, są to właściwie ruiny zamku, gdzie w wielu miejscach umieszczono rzeźby przypominające zjawy.
Mieszka tam również kilka ptaków drapieżnych, można wejść na wieżę dla jeszcze lepszej panoramy okolicy, ale uwaga, na samej górze wieży zostaliśmy zaatakowani przez
bardzo uciążliwe insekty i to powodowało, że wszystcy jak najszybciej chcieli schodzić na dół. Miło jest tam posiedzieć w około zamku wśród drzew oliwnych i odpocząć po
intensywnym podejściu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Ferry/DSC06732.JPG&quot; alt=&quot;Ferry&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Ferry/DSC06738.JPG&quot; alt=&quot;Ferry&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Ferry/DSC06756.JPG&quot; alt=&quot;Ferry&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Ferry/DSC06758.JPG&quot; alt=&quot;Ferry&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Ferry/DSC06764.JPG&quot; alt=&quot;Ferry&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Ferry/DSC06769.JPG&quot; alt=&quot;Ferry&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Ferry/DSC06772.JPG&quot; alt=&quot;Ferry&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kolorowe domy, wąskie uliczki, mnóstwo kwiatów i cudowne widoki z zamku…to zdecydowanie nadaje uroku tej miejscowości. Już nie moglismy się doczekać kolejnej i dlatego
jeszcze przed obiadem popłyneliśmy do Bellagio, które koniecznie trzeba odwiedzić będąc w tej okolicy (tak przynajmniej wyczytaliśmy). Sama przeprawa promem trwała około 15min,
podczas których mogliśmy podziwiać Varennę znikającą w oddali oraz pięknę wzgórza górujące nad wodą.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Ferry/DSC06804.JPG&quot; alt=&quot;Ferry&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Ferry/DSC06807.JPG&quot; alt=&quot;Ferry&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Ferry/DSC06814.JPG&quot; alt=&quot;Ferry&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bellagio było zdecydowanie bardziej zatłoczone! Niech Was nie zmylą zdjęcia pustych uliczek, które nie łatwo było mi uchwycić. Mnóstwo ekskluzywnych sklepików, galerii sztuki przyciąga z pewnością wielbicieli zakupów a liczne restauracje i kawiarnie zachecają
do odpoczynku. Nasz obiad jak każdego dnia był typowo włoski, dziś makaron carbonara oraz obowiązkowe lody na deser :) Muszę przyznać, że czuliśmy się przejedzeni i 
konieczna była przerwa w parku przed dalszym zwiedzaniem. Podążając wzdłuż brzegu jeziora, natknęliśmy się na wystawę starych motocykli, a nawet widzielismy ceremonie wręczania
dyplomów dla właścicieli pojazdów. To miasteczko było większe niż Varenna, miało więćej uliczek i sklepów, ale było dość podobne pod względem wyglądu, kolorów i ilości kwiatów.
Oba były bardzo przyjemne do zwiedzania!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Ferry/DSC06785.JPG&quot; alt=&quot;Ferry&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Ferry/DSC06797.JPG&quot; alt=&quot;Ferry&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Ferry/DSC06799.JPG&quot; alt=&quot;Ferry&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Ferry/DSC06817.JPG&quot; alt=&quot;Ferry&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Ferry/DSC06820.JPG&quot; alt=&quot;Ferry&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Ferry/DSC06782.JPG&quot; alt=&quot;Ferry&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;row&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/assets/Italy/Ferry/DSC06818.JPG&quot; class=&quot;column-50&quot; alt=&quot;Ferry&quot; /&gt;
  &lt;img src=&quot;/assets/Italy/Ferry/DSC06821.JPG&quot; class=&quot;column-50&quot; alt=&quot;Ferry&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Ferry/DSC06823.JPG&quot; alt=&quot;Ferry&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Czuliśmy się już dosyć zmęczeni i po południu postanowiliśmy popłynąć promem do Lierny, gdzie chcieliśmy po prostu poleżeć na plaży do zachodu słońca, a następnie wrócić pociągiem
do Lecco. Prom odpłynął o czasie, ale znalezienie właściwego miejsca, skąd miał odpłynąc nie było juz takie proste i wiele ludzi było równie zagubionych jak my. Połaczenie promowe do Lierny
nie jest bardzo popularne, dlatego nie było wyświetlane na ekranach i okazało się, że jest obsługiwane przez łódkę a nie prom. Plaża w Liernie okazała się niezbyt ciekawa, kamienista
i wąska. Kilka dni później odkryliśmy znacznie lepszą w innej miejscowości, Collico. Też była oczywiście kamienista, ale tylko przy brzegu bo większość terenu pokrywała trawa co 
było znacznie wygodniejsze a także widoki na góry były tam bardzo ładne!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Ferry/DSC06825.JPG&quot; alt=&quot;Ferry&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Informacje praktyczne:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.castellodivezio.it/EN/home-en.html&quot;&gt;Castello di Vezio&lt;/a&gt;  - bilet wstępu 4 euro od osoby, godziny otwarcia dostępne na stronie internetowej&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Bilet na prom Varenna - Lierna z przystankiem w Bellagio - 4,60 od osoby&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Ferry/DSC06776.JPG&quot; alt=&quot;Ferry&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Ferry/IMG_20200112_schedule1.jpg&quot; alt=&quot;Schedule1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Ferry/IMG_20200112_schedule2.jpg&quot; alt=&quot;Schedule2&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Pociąg:&lt;/p&gt;

    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;
        &lt;p&gt;Lecco - Varenna 2,90 euro od osoby. Naszym ogromnym błędem był zakup biletów w pociągu co nas kosztowało dodatkowe 4 euro od osoby!
Oczywiście ta dodatkowa opłata nie jest naliczana, jak zaczynamy podróż ze stacji na której nie ma biletomatu a kasa jest już zamknięta, jak to miało miejsce w Lierna&lt;/p&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;
        &lt;p&gt;Lierna - Lecco 2,50 euro od osoby&lt;/p&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
        <pubDate>Sun, 22 Sep 2019 10:43:59 +0200</pubDate>
        <link>https://www.beyond-the-known.eu/pl/podroze/2019/09/Ferry/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://www.beyond-the-known.eu/pl/podroze/2019/09/Ferry/</guid>
        
        <category>miasto</category>
        
        <category>włochy</category>
        
        <category>prom</category>
        
        <category>jezioro</category>
        
        
        <category>podroze</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Varenna-Bellagio-Lierna by ferry</title>
        <description>&lt;p&gt;One lazy day designated for sightseeing between two days of demanding hiking was the perfect idea! Ok … this day ultimately was not so lazy with 16km of walking ;-)
Varenna was our first destination that day, one of the top rated towns on the shores of Lake Como. Immediately after arriving we noticed a really long queue in front of the ferry.
The first thing we did was buying tickets and actually getting some information about the ferry schedule which was very difficult to find online (scan of the ferry schedule
in practical info section on the bottom of the post).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;We didn’t know exactly what we should see in this town. I just noticed on &lt;a href=&quot;https://maps.me/&quot;&gt;MAPS.ME&lt;/a&gt; (our favorite app with offline maps) a castle above the town and thought
there was going to be a nice view from there. I was right ! Just look at the pictures below. You have to buy a ticket to enter the castle which is in ruins now but nicely maintained with 
“ghost” sculptures scattered around the place and few birds of prey sitting in the small olive garden where you can have a rest in the refreshing shadow. The best spot for a great
view is the tower of the castle but unfortunately there were some very annoying insects attacking people so we could really barely enjoy the view and take photos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Ferry/DSC06732.JPG&quot; alt=&quot;Ferry&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Ferry/DSC06738.JPG&quot; alt=&quot;Ferry&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Ferry/DSC06756.JPG&quot; alt=&quot;Ferry&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Ferry/DSC06758.JPG&quot; alt=&quot;Ferry&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Ferry/DSC06764.JPG&quot; alt=&quot;Ferry&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Ferry/DSC06769.JPG&quot; alt=&quot;Ferry&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Ferry/DSC06772.JPG&quot; alt=&quot;Ferry&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Colorful houses, narrow streets, lots of flowers, a breathtaking view from the castle…the beauty of this town charmed us! :) However there was still a lot of sightseeing waiting
for us in the next village. Before lunch we took a ferry to Bellagio, a must to visit while travelling in this region of Italy. The ferry took us there in around 15 min and it was really charming to see 
Varenna disappearing in the distance.  The first thing you’ll see while getting close to the shore are Bellagio’s nice, big hotels.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Ferry/DSC06804.JPG&quot; alt=&quot;Ferry&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Ferry/DSC06807.JPG&quot; alt=&quot;Ferry&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Ferry/DSC06814.JPG&quot; alt=&quot;Ferry&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;This small city is always really crowded, full of expensive shops and art galleries, shopping lovers will definitely feel satisfied there! ;)  We had a really italian lunch, carbonara
and of course mandatory ice cream :) Next, we just walked through the park and along the shore of Como lake where we stumbled upon an exhibition with old motorcycles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Ferry/DSC06785.JPG&quot; alt=&quot;Ferry&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Ferry/DSC06797.JPG&quot; alt=&quot;Ferry&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Ferry/DSC06799.JPG&quot; alt=&quot;Ferry&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Ferry/DSC06817.JPG&quot; alt=&quot;Ferry&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Ferry/DSC06820.JPG&quot; alt=&quot;Ferry&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Ferry/DSC06782.JPG&quot; alt=&quot;Ferry&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;row&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/assets/Italy/Ferry/DSC06818.JPG&quot; class=&quot;column-50&quot; alt=&quot;Ferry&quot; /&gt;
  &lt;img src=&quot;/assets/Italy/Ferry/DSC06821.JPG&quot; class=&quot;column-50&quot; alt=&quot;Ferry&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Ferry/DSC06823.JPG&quot; alt=&quot;Ferry&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;We got quite tired in the afternoon and decided to head back to Lierna where the plan was to lay dawn on the beach and chill until sunset and then take a train back to Lecco.
The ferry left from Bellagio on time, however, it was really tricky to find a right spot to wait. There are a lot of people waiting and the screens show only the most popular connections, which left
many people confused (our connection was served by a boat, not a ferry). The beach in Lierna was not very nice, really rocky and narrow. A few days later we discovered much better one in another 
village, Collico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Ferry/DSC06825.JPG&quot; alt=&quot;Ferry&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Practical info:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.castellodivezio.it/EN/home-en.html&quot;&gt;Castello di Vezio&lt;/a&gt;  - entrance fee 4 euro per person, check their website for opening hours.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Ferry ticket from Varenna to Lierna with a change in Bellagio - 4,60 euro per person&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Ferry/DSC06776.JPG&quot; alt=&quot;Ferry&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Ferry/IMG_20200112_schedule1.jpg&quot; alt=&quot;Schedule1&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Ferry/IMG_20200112_schedule2.jpg&quot; alt=&quot;Schedule2&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;Train tickets:&lt;/p&gt;

    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;
        &lt;p&gt;Lecco - Varenna 2,90 euro per person. We made a mistake here and bought tickets on the train which cost us extra 4 euro 
per person! Note that this fee doesn’t apply when statring from a station without a ticket machine, for example Lierna&lt;/p&gt;
      &lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;
        &lt;p&gt;Lierna - Lecco 2,50 euro per person&lt;/p&gt;
      &lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

</description>
        <pubDate>Sun, 22 Sep 2019 10:43:59 +0200</pubDate>
        <link>https://www.beyond-the-known.eu/en/travel/2019/09/Ferry/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://www.beyond-the-known.eu/en/travel/2019/09/Ferry/</guid>
        
        <category>travel</category>
        
        <category>sightseeing</category>
        
        <category>italy</category>
        
        
        <category>travel</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Trekking na szczyt Monte Resegone</title>
        <description>&lt;p&gt;Lecco, miasto w  którym zatrzymaliśmy się na kilka dni, okazało się być wspaniałą baza wypadową dla miłośników pieszych wędrówek. Położenie miasta nad samym jeziorem Como
(południowy kraniec jeziora) zapewnia niesamowite połączenie gór i błękitu wody widocznej w oddali. Moglibyśmy tam zostać dłużej, miasto oferuje możliwość wielu jednodniowych 
wycieczek w pobliskie góry. Nasza gospodyni w Lecco wiedziała dużo o pobliskich górach i zasugerowała nam dwa, najbardziej wymagające 
szlaki w okolicy a my z radością zaakceptowaliśmy jej sugestie :D Z racje tego, że prognoza pogody na kolejny dzień była wspaniała, postanowiliśmy nie czekać i kolejnego dnia wyruszyć
na szlak prowadzący do Monte Resegone (1875m). To nie dystans nas przerażał, ale różnica wysokości do pokonania, około 1500m mozolnego podchodzenia pod górę :O Nasz trekking
zaczęliśmy w dzielicy miasta zwanej Acquate i po dotarciu do &lt;strong&gt;szlaku nr 1&lt;/strong&gt;, podążaliśmy nim aż do samego szczytu ze schroniskiem Luigi Azzoni w pobliżu. Szlak ten zaczyna się w 
dzielicy Versasio u podnóża kolejki linowej (więcej o niej w sekcji praktyczne informacje), najpierw prowadzi przyjemną szeroką, skalistą ścieżką przez las. Potem naszym oczom 
ukazał się pierwszy widok na miasto Lecco i jezioro w oddali (przy niewielkiej grupie domów Frazione Costa) a po chwili doszliśmy do schroniska Rifugio Antonio Stoppani, które jeszcze
było zamknięte. Ścieżka jest cały czas dobrze oznaczony (patrz praktyczne informacje), jednak przecina ją wiele innych szlaków, w tym rowerowych MTB oraz prowadzących na via ferraty,
więc trzeba uważnie patrzeć, aby nie skręcić w złą ścieżkę, co nam sie również przytrafiło.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Monte_Resegone/DSC06629.JPG&quot; alt=&quot;Monte Resegone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nie mogłam się doczekać, aż wyjdziemy powyżej linii lasu na bardziej skaliste tereny :) Oczywiście bardzo ucieszyłam się na widok łańcuchów, bo to zapowiadało bardziej interesującą dla mnie
część szlaku, z ekspozycją i pięknymi formacjami skalnymi i nie zawiodłam się! Chmury, które były widoczne poniżej nas dopełniały ten niesamowity widok. W wielu miejscach używaliśmy rąk,
aby pokonać odcinki skalne (łańcuchy często nie były zbyt przydatne, ponieważ skała była sucha, pogoda bardzo dobra ale w deszczowych warunkach na pewno będą niezbędne!). Z pewnością
nie każdy będzie czuł się na tym odcinku komfortowo, część turystów poruszała się bardzo niepewnie, ale ze względu na to, że przez 7lat wspinaczka była bardzo ważną częścią mojego życia,
czuje się wspaniale w skalnym terenie. Slyszeliśmy od naszej gospodyni, że podczas załamania pogody dosłownie dwa tygodnie przed naszym przyjazdem, ekipy ratunkowe z użyciem
helikoptera musiały kilkukrotnie interweniować w okolicach tego szlaku.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Monte_Resegone/DSC06646.JPG&quot; alt=&quot;Monte Resegone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Monte_Resegone/DSC06663.JPG&quot; alt=&quot;Monte Resegone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Monte_Resegone/DSC06682.JPG&quot; alt=&quot;Monte Resegone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Monte_Resegone/DSC06677.JPG&quot; alt=&quot;Monte Resegone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Monte_Resegone/DSC06692.JPG&quot; alt=&quot;Monte Resegone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Monte_Resegone/DSC06699.JPG&quot; alt=&quot;Monte Resegone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Widok na samym szczycie był naprawdę cudowny, zwłaszcza kiedy chmury rozeszły się i zobaczyliśmy jezioro Como oraz bardziej odległe szczyty
w oddali. Na szczycie znajduje się kilkumetrowej wysokości metalowy krzyż oraz tablice pomagające zidentifikować szczyty widoczne na horyzoncie
wraz z ich wysokościami. A szczytów widocznych jest naprawdę mnóstwo, ponad 30, więc zajęło mi chwilę aby przeczytać wszystkie nazwy :p W
schronisku można kupić kanapki, napoje a nawet proste dania makaronowe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Monte_Resegone/IMG_121345847.JPG&quot; class=&quot;column-45&quot; alt=&quot;Monte Resegone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W drodze powrotnej zdecydowaliśmy się wypróbować inny szlak prowadzący do Piani d’Erna, &lt;strong&gt;nr 10&lt;/strong&gt;, który prowadzi niedaleko innych szczytów takich
jak Punta Stoppani, Manzoni oraz Dente. Okazało się, że jest on dużo mniej popularną opcją. Spotkaliśmy na nim niewiele osób, nagle cała okolica znalazła
się w gęstej mgle i widoczność była bardzo niewielka. Mnóstwo dużych, luźnych kamieni bardzo nas spowolniło, do tego łańcuchy i po jakimś czasie czuliśmy 
zmęczenie a właściwie flustrację, że ta uciążliwa kamienista ścieżka nie ma końca! :) Jeśli nie lubicie chodzić tymi samymi szlakami w obie strony to być może
lepiej będzie wejść szlakiem nr 10 a zejść szlakiem nr 1, który ma zdecydowanie mniej luźnych kamieni.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Monte_Resegone/IMG_134055691.JPG&quot; alt=&quot;Monte Resegone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;row&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/assets/Italy/Monte_Resegone/DSC06705.JPG&quot; class=&quot;column-50&quot; alt=&quot;Monte Resegone&quot; /&gt;
  &lt;img src=&quot;/assets/Italy/Monte_Resegone/IMG_134052323.JPG&quot; class=&quot;column-50&quot; alt=&quot;Monte Resegone&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Monte_Resegone/DSC06703.JPG&quot; alt=&quot;Monte Resegone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Praktyczne informacje:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jeśli obawiasz się, że być może taka wędrówka będzie zbyt wymagająca, ale wciąż jesteś ciekaw niesamowitych widoków, dobrym pomysłem będzie 
wjechanie kolejką linową do Piani d’Erna i rozpoczęcie trekkingu z tego miejsca. To zdecydowanie zmniejszy dystans i różnice wysokości jaką 
mamy do pokonanie, teraz będzie to ok 550m w górę na szczyt Monte Resegone (ale będzie to najbardziej spektakularny odcinek!). Na mapie poniżej
zaznaczona jest trasa naszej wędrówki i wysokości jakie pokonaliśmy. Wejście na szczyt zajęło nam prawie 4h i prawie tyle samo potrzebowaliśmy aby zejść w dół 
(więcej krótkich postojów). Nie śpieszyliśmy się, wyjście wcześnie rano zawsze gwarantuje zapas czasu, który można wykorzystać na podziwianie
piękna gór :) Jak zwykle, aplikacja MAPS.ME była bardzo przydatna, aby sprawdzić naszą lokalizację oraz, co najważniejsze, znaleźć krótsze dojście do
szlaku z naszego pokoju w Lecco. Aplikacja o tyle użyteczna, że można po prostu pobrać mapę danego regionu w który się wybieramy i używać mapy offline
(ponad 100 krajów z mapami w ofercie!). Ta aplikacja pomogła nam bardzo podczas 10 dniowego trekingu w Górach Atlas w Maroku, gdzie oznaczenia szlaków
praktycznie nie istnieją. Zdecydowanie polecamy aplikację, gdy podróżujecie zarówno w górach jak i w miastach. &lt;a href=&quot;https://apps.apple.com/us/app/maps-me-offline-map-nav/id510623322&quot;&gt;MAPS.ME app&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Monte_Resegone/Screenshot 21-47-52.JPG&quot; alt=&quot;Monte Resegone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Szlak oznaczony był bardzo wyraźnie czerwono-biało-żółtymi paskami z numerem 1 umiejscowionym po środku. Nie ma obaw, że się zgubimy, wystarczy zwracać uwagę
na oznaczenia znajdujące się głównie na kamieniach, czasem drzewach. Na szlaku spotkaliśmy dosyć dużo ludzi, w znacznej większości Włochów, albo jest to popularna
okolica wśród mieszkańców tego kraju albo fakt, że była to sobota i pogoda była cudowna, przyciągnął tłumy wędrowców :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podczas tej wędrówki używaliści naszym górskich butów biegowych (Sebastian- Salomon Speedcross 
4 oraz Monika- Salomon SENSE RIDE) ale wysokie buty górskie zdecydowanie są tutaj rekomendowane, mnóstwo miejsc wyeksponowanych, ostrych kamieni. Jesteśmy przyzwyczajeni
do trekkingu w lżejszym obuwiu a poza tym takie obuwie używaliśmy podczas całego wyjazdu, zwiedzając miasta co w ciężkich butach górskich byłoby niemożliwe.
Jadąc na dłuższy trekking, gdzie nosimy ciężkie plecami i śpiwmy w namiocie czy schroniskach, bierzemy wyższe skórzane buty. Najlepiej wybrać się w sprawdzonych butach,
to nie miejsce na eksperymenty ;-) Podczas deszczowej pogody może tam być bardzo niebezpiecznie, mnóstwo odcinków skalnych z ekspozycją, także obuwie musi wtedy
być dostosowane do panujących warunków.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Monte_Resegone/IMG_090851298.JPG&quot; alt=&quot;Monte Resegone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Byliśmy zaskoczeni jak wiele imprez miało miejsce w ten weekend w Lecco. Oprócz kilkudniowego spotkanie na temat zmian klimatycznych, któremu towarzyszyły
liczne prelekcje oraz warsztaty (niestety po włosku), odbył się również w mieście bieg z przeszkodami. Wracając z Monte Resegone zauważyliśmy uczestników pokonujących 
przeszkody takie jak: rzut młodkiem do celu, przeskok przez wysoką ścianę oraz bardziej wspinaczkowe zadanie z linami. Sami uczestniczyliśmy w kilku takich biegach w 
Niemczech (Tough Mudder) oraz Belgii (Iron Viking, 42km i ponad 100 przeszkód!) i z pewnością uważamy to za niesamowitą przygodę, szczególnie, gdy startujemy z grupą 
przyjaciół :) Sprawdź szczegóły biegu tutaj &lt;a href=&quot;http://www.scigamatt.com/site/index.php/&quot;&gt;Scigamatt in Lecco&lt;/a&gt;, być może będzie to powód, aby wybrać się na wakacje w te rejony.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Monte_Resegone/DSC06718.JPG&quot; alt=&quot;Monte Resegone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sat, 14 Sep 2019 10:43:59 +0200</pubDate>
        <link>https://www.beyond-the-known.eu/pl/podroze/2019/09/Trekking-na-szczyt-Monte-Resegone/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://www.beyond-the-known.eu/pl/podroze/2019/09/Trekking-na-szczyt-Monte-Resegone/</guid>
        
        <category>trekking</category>
        
        <category>wlochy</category>
        
        
        <category>podroze</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>A day hike to Monte Resegone</title>
        <description>&lt;p&gt;Lecco, a small city located on the southern tip of Lake Como turned out to be a fantastic base for hiking lovers. 
We could have actually stayed here longer than we did as we still had plenty of ideas for day hikes or just regular 
sightseeing. More about the city itself in the next post :) Our host in Lecco knew a lot about the mountains 
surrounding this region and suggested us two of the most demanding hikes and we enthousiastically followed her 
ideas :D The weather predictions were really good so we decided not to wait long and do the most demanding hike to 
Monte Resegone (1875m) the next day. It was not the distance which made this hike challenging but the altitude 
gain of around 1500m. We started the hike from the place where we stayed in Lecco (Acquate district) and we made 
our way up to hiking path number 1 which we followed to rifugio Luigi Azzoni near the peak of Monte Resegone. This 
path starts at the bottom of the cable car in Versasio and it first leads through the forest on a nice, wide,rocky 
path. Then it passes a small group of houses (Frazione Costa) and a shelter Rifugio Antonio Stoppani. From there we 
could already admire the stunning view of Como lake and Lecco city. The path was clearly marked with red-white-yellow stripes with number one written in the middle. Marks were placed on the rocks or trees, so no worries to get lost (of course you need to pay attendion on the crossings with other paths e.g. with MTB trails or paths leading to via ferratas).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Monte_Resegone/DSC06629.JPG&quot; alt=&quot;Monte Resegone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I was eager to reach the higher parts of the trail, above the tree-line and enjoy the impressive rock 
formations. I got super excited when I saw the first chains, that meant the path was about to get more
 interesting! :D In many places it was necessary to use hands, it was more like a scrambling than normal 
 hike but these parts I just loved. Not everyone would be so excited (including my boyfriend) but I was 
 climbing for 7 years so that part of me will always love the feeling of rocks and being in the exposed 
 terrain. We had amazing weather but be aware that this path is difficult and many accidents happens there
  when it’s icy or rainy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Monte_Resegone/DSC06646.JPG&quot; alt=&quot;Monte Resegone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Monte_Resegone/DSC06663.JPG&quot; alt=&quot;Monte Resegone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Monte_Resegone/DSC06682.JPG&quot; alt=&quot;Monte Resegone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Monte_Resegone/DSC06677.JPG&quot; alt=&quot;Monte Resegone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Monte_Resegone/DSC06692.JPG&quot; alt=&quot;Monte Resegone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Monte_Resegone/DSC06699.JPG&quot; alt=&quot;Monte Resegone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The view from the peak was really cool, mountains all around, when clouds moved out of the way we could
 see distant peaks and of course Como lake which, all together, create a spectacular experience! We stood 
 there for a while admiring the mountain peaks. With over 30 peaks on the horizon, I found it really useful
  to look at the metal plate with points to all off them indicating their names and heights. There is a 
  shelter next to the peak so you can grab some snacks, sandwich or even a simple hot meal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Monte_Resegone/IMG_121345847.JPG&quot; class=&quot;column-45&quot; alt=&quot;Monte Resegone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;We decided to try another hiking path and go back to Piani d’Erna by trail number 10 (passing a few
 peaks, Punta Stoppani, Manzoni &amp;amp; Dente) which is less popular and unfortunately had way more loose rocks
  which actually makes it quite difficult to walk down as there was a high probability of falling down.
   Our muscles were constantly tense and got really tired after the first difficult part with some chains 
   and falling rocks. Also, it got very foggy, the visibility was really low as shown on the photos below. 
   If you really don’t like to do twice the same path then I would recommend to go up to the peak by the 
   route number 10 and go down with number 1 which is still difficult but has less loosy rocks which are 
   especially annoying while going down.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Monte_Resegone/IMG_134055691.JPG&quot; alt=&quot;Monte Resegone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;row&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/assets/Italy/Monte_Resegone/DSC06705.JPG&quot; class=&quot;column-50&quot; alt=&quot;Monte Resegone&quot; /&gt;
  &lt;img src=&quot;/assets/Italy/Monte_Resegone/IMG_134052323.JPG&quot; class=&quot;column-50&quot; alt=&quot;Monte Resegone&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Monte_Resegone/DSC06703.JPG&quot; alt=&quot;Monte Resegone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Practical info:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;If you are afraid that this is gonna be too much for you but you still want to enjoy the spectacular views, then taking cable car to Piani d’Erna is a good idea. It will shorten the hike meaningfully, then it’s “only” about 550m of altitude gain to Monte Resegone. On the map below you can see our hike and the distance. It took us almost 4h to get there and almost the same (including breaks) to get back. We were not rushing, just enjoying the day. As always, navigation app MAPS.ME was very useful to double check our position and to find a shortcut to our room in Lecco. You can just simply download maps of the region where you stay for an offline use (maps of more than 100 countries in the world ready to download!). It worked even in Marocco when we did 10 days hike in Atlas Mountains where the paths were not really marked and difficult to find. We hightly reccomend this app for hiking but also for sightseeing. &lt;a href=&quot;https://apps.apple.com/us/app/maps-me-offline-map-nav/id510623322&quot;&gt;MAPS.ME app&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Monte_Resegone/Screenshot 21-47-52.JPG&quot; alt=&quot;Monte Resegone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The path was clearly marked with red-white-yellow colors and number one written in the middle. No worries to get lost, just look carefully for the marks on the rocks or trees. It is a popular destination for Italians and we met many of them on the hiking trail (or maybe it was crowded because it was Saturday). We did the hike in our trail running shoes (Salomon Speedcross 4 and Salomon SENSE RIDE) but high-cut hiking boots would be definitely recommended here. We are used to hike with lighter types of shoes and it works for us. Use gear you are comfortable with, this is not the place for experimentation ;-)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Monte_Resegone/IMG_090851298.JPG&quot; alt=&quot;Monte Resegone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;There were many activities happening in Lecco that weekend, besides the climate change meeting, there was an obstacle run which took place the day we went to Monte Resegone. On the way back we saw the participants struggeling to cross a big wall and climbing an obstacle with many ropes. We participated a few times in obstacle runs in Germany and Belgium and we highly recommend this kind of activity as a great adventure :) Check this link &lt;a href=&quot;http://www.scigamatt.com/site/index.php/&quot;&gt;Scigamatt in Lecco&lt;/a&gt; in case you want to try something unusual during your next holidays.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Italy/Monte_Resegone/DSC06718.JPG&quot; alt=&quot;Monte Resegone&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sat, 14 Sep 2019 10:43:59 +0200</pubDate>
        <link>https://www.beyond-the-known.eu/en/travel/2019/09/Monte-Resegone/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://www.beyond-the-known.eu/en/travel/2019/09/Monte-Resegone/</guid>
        
        <category>hiking</category>
        
        <category>italy</category>
        
        
        <category>travel</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Odkrywając skalne labirynty w Małej Szwajcarii</title>
        <description>&lt;p&gt;Kiedy dostaliśmy od znajomej propozycję wyjazdu do Luxemburga, nie wahaliśmy się ani chwili. Naszym celem były okolice miasteczka Berdorf, które okazało się idealnym
wyborem na weekendową wycieczkę dla ludzi lubiących aktywnie spędzać czas. Naszym pomysłem było przejście słynnego szlaku Mullerthal 2 (37km), jednak trochę zmodyfikowaliśmy
nasze plany. Z racji tego, że wyjechaliśmy z Belgii w sobotę rano i nie mieliśmy całego dnia na przejście szlaku, to konieczne było jego skrócenie i kilka kilometrów.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Po dejechaniu na miejsce, bez problemu znaleźliśmy oznaczenia szlaku, zaraz przed wejściem do centrum informacji turystycznej w samym sercu miasteczka. Pierwsza część szlaku
 (ok 6km) z Berdorf do Mullerthal prowadziła wzdłuż ogromnych, skalnych ścian. Im dalej znajdowaliśmy się od parkingu dla samochodów, tym ciszej i mniej tłoczno było 
na szlaku. Ogromne bloki skalne w wielu miejscach były położone na tyle blisko siebie, że tworzyły wąskie i zaciemnione przejścia, którym podążalismy.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Luxembourg/DSC05267.JPG&quot; alt=&quot;Część szlaku z Berdorf do Mullerthal&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;row&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/assets/Luxembourg/DSC05277.JPG&quot; class=&quot;column-50&quot; alt=&quot;Część szlaku z Berdorf do Mullerthal&quot; /&gt;
  &lt;img src=&quot;/assets/Luxembourg/DSC05278.JPG&quot; class=&quot;column-50&quot; alt=&quot;Wąskie i zaciemnione korytarze pomiędzy wielkimi blokami skalnymi&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Mijając wioskę Mullerthal zauważyliśmy pola namiotowe, małe knajpki czy stragany z napojami i przekąskami. W dalszym ciągu podążaliśmy za drewnianymi znakami z nazwą
szlaku oraz odległościami do kolejnych miejscowości. Po jakimś czasie doszliśmy do bardzo zatłoczonego miejsca jakim okazał się mały wodospad Schiessentümpel, który przyciąga 
w to miejsce wielu turystów. Trzeba przyznać, że to bardzo mały wodospad, jednakże drewniany mostek o ciekawym kształcie sprawia, że to urokliwe miejsce, ale sam wodospad jest 
niezbyt imponujący :) Ścieżka cały czas była bardzo wygodna, dobrze przygotowana dla turystów a stary, olbrzymi las otaczający to miejsce wyglądał wspaniale!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Luxembourg/DSC05295.JPG&quot; alt=&quot;The part from Berdorf to Mullerthal2&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Podążając dalej szlakiem, minęliśmy punkt widokowy Burgkapp i tam zdecydowaliśmy się skrócic szlak o dobre kilka kilometrów, kierując się bezpośrednio do wioski Consdorf. 
Najpierw mineliśmy pole namiotowe La Pineda, wioskę Consdorf (niedaleko kościoła znajduje się mała piekarnia, gdzie można kupić również napoje), aby w końcu dotrzeć do
Scheidgen, gdzie ponownie natrafiliśmy na znaki prowadzące szlakiem Mullerthal 2. Wtedy ponownie wkroczyliśmy w piękny i stary las, jednak dla nas ta część szlaku 
była mniej ciekawa ze względu na brak skał do eksploracji. Odcinek skracający naszą trasę pokonaliśmy używając aplikacji MAPS.ME, ale zauważyliśmy tam również
znaki kierujące do okolicznych wiosek, także nawigacja w tej okolicji nie jest żadnym problemem.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Luxembourg/DSC05317.JPG&quot; alt=&quot;Berdorf viewpoint&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/Luxembourg/DSC05316.JPG&quot; class=&quot;column-45&quot; alt=&quot;Berdorf viewpoint&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;W pewnym momencie ukazał nam się ładny widok na miasteczko Echternach, gdzie w ostateczności zjedliśmy obiad oraz lody :) Do miasta prowadzi stroma ścieżka w dół, więc
dość szybko doszliśmy do głównego rynku, gdzie znajduje się bazylika Św. Willibrorda, która dominuje nad całym miastem (widoczna na poniższym zdjęciu). Znajduje się tam mnóstwo kawiarni
oraz restauracji, także każdy znajdzie tam cos dla siebie (my zdecydowaliśmy się tym razem na kuchnię chińską). Niestety powrót na szlak oznaczał strome podejście w to
samo miejsce, z którego zeszliśmy 2 godziny temu. Przed nami pozostał ostatni odcinek szlaku prowadzący na pole namiotowe, na którym nasza znajoma już rozbiła namioty :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Luxembourg/DSC05325.JPG&quot; alt=&quot;Village Echternal&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kolejnego dnia odkrywaliśmy okolice naszego pola namiotowego i tym samym miasteczka Berdorf. Udało nam się znaleźć kilka punktów widokowych z całkiem ładnymi widokami, gdzie
mogliśmy zrelaksować się w słońcu :) Ta okolica jest niezwykle ciekawa ze względu na dość duże skupisko skał z wąskimi i ciemnymi korytarzami, które przyciągają dzieciaki
biegające z latarkami w poszukiwaniu przygód. My też czuliśmy się tam jak w labiryncie, gubiąc się wielokrotnie pomimo wielu oznaczeń :D Wygodne buty, latarka w dłoń i czas ruszyć
do zabawy!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Luxembourg/DSC05378.JPG&quot; alt=&quot;Berdorf viewpoint&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/Luxembourg/DSC05389.JPG&quot; alt=&quot;Berdorf viewpoint&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Luxembourg/DSC05396.JPG&quot; class=&quot;column-45&quot; alt=&quot;Narrow passage between big rocks&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ta okolica ma wiele do zaoferowania nie tylko wędrowcom, biegaczom (swoja drogą byłoby to niezłe wyzwanie przebiec cały szlak!) czy rowerzystom ale także fanom wspinaczki!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Około 1 km od pola namiotowego Martbusch znajduję się mały, ale interesujący sektor wspinaczkowy z piaskowieca. Większość dróg wspinaczkowych jest wyceniona w przedziale 5-6.
Otaczający to miejsce las tworzy bardzo przyjemne warunki do wspinaczki, dając możliwość wspinanie w cieniu, nawet w czasie upalnego lata.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Luxembourg/DSC05414.JPG&quot; alt=&quot;Climbing&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na pewno tam wrócimy w niedalekiej przyszłości, bo czeka przecież na nas szlak nr 1 oraz nr 3, a także wiele wspaniałych zamków, które kryją się w tym małym kraju!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Informacje praktyczne:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mullerthal szlak nr 2 - 31km, pominęliśmy ok 7km pętlę w części południowej , idąc z parkingu Consdorfer Millen do Scheidgen, gdzie ponownie zaczęliśmy podążać szlakiem
Mullerthal nr 2 aż wróciliśmy do punktu startowego w Berdorf, poniższa mapa pokazuje szczegóły naszej wędrówki.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Luxembourg/Map from runkeeper 2019-08-06.png&quot; alt=&quot;Map&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Zatrzymalismy się na polu namiotowym Camping Belle-Vue 2000 (ok 8euro/osobę, wypożyczenie misy żeliwnej na ognisko z porcją drewna - 12 euro) w miejscowości Berdorf (polecamy!).
W okolicy znajduje się wiele opcji noclegowych, pola namiotowe są bardzo przyjemne i wiele z nich ma ogromne place zabaw dla dzieci. Można też podzielić przejście szlaku 
na kilka dni i nocowac w różnych miejscach, mająć wtedy więcej czasu na eksploracje okolicy (rożnorodne formacje skalne, jaskinie, punkty widokowe).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Luxembourg/DSC05353.JPG&quot; alt=&quot;Village Echternal&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.campingbelle-vue2000.com/&quot;&gt;Camping Belle-Vue in Berdorf&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 06 Aug 2019 10:43:59 +0200</pubDate>
        <link>https://www.beyond-the-known.eu/pl/podroze/2019/08/luxembourg/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://www.beyond-the-known.eu/pl/podroze/2019/08/luxembourg/</guid>
        
        <category>trekking</category>
        
        <category>luksemburg</category>
        
        
        <category>podroze</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>A trip to Little Switzerland</title>
        <description>&lt;p&gt;Visiting Berdorf in Luxemburg? Why not! We couldn’t miss our chance to finally check one of the options for a weekend trip 
when you live in Belgium. The initial idea was to do the whole Mullerthal trail route 2 which is around 37km. However, life 
is unpredictable and we had to modify our plans a little bit. Since we left Leuven on Saturday morning and arrived to Berdorf 
(the starting point of a trek) at 10.30 am there was not enough time to do the complete route so on the way we decided to skip 
one loop and took a shortcut to the next village. The first part (around 6km) from Berdorf to Mullerthal led along big rocky 
walls, the further we got from the car parking, the quieter it got with less and less hikers on the way. The large, high rocks
 situated close to each other started to create narrow passages, darker and colder inside.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Luxembourg/DSC05267.JPG&quot; alt=&quot;The part from Berdorf to Mullerthal&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;row&quot;&gt;
  &lt;img src=&quot;/assets/Luxembourg/DSC05277.JPG&quot; class=&quot;column-50&quot; alt=&quot;The part from Berdorf to Mullerthal&quot; /&gt;
  &lt;img src=&quot;/assets/Luxembourg/DSC05278.JPG&quot; class=&quot;column-50&quot; alt=&quot;Narrow passage between big rocks&quot; /&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;The Mullerthal village offers a camping site, some places to buy drinks and fast food. We passed the village quite fast, constantly following wooden poles with the name of the route (and distance to the next village). After some time we saw Schiessentümpel Cascade, famous waterfalls atracting many tourists but I need to admit, after having seen waterfalls in Iceland and Laos, they are rather small ;) The shape and style of the wooden bridge above made a bigger impression on me.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Luxembourg/DSC05295.JPG&quot; alt=&quot;The part from Berdorf to Mullerthal2&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A bit further, close to the viewpoint Burgkapp, we had a chance to shorten our hike and go straight ahead to the village Consdorf, skipping the loop to the south and cutting off a few km. We passed Burgkapp, La Pineda camping site, Consdorf (there is a bakery close to the church) to finally reach Scheidgen where we picked up Mullerthal trail route 2 again. The part from here to Echternach was a bit borring. Beautiful, old forest but less groups of rocks which you can explore.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Luxembourg/DSC05317.JPG&quot; alt=&quot;Berdorf viewpoint&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/Luxembourg/DSC05316.JPG&quot; class=&quot;column-45&quot; alt=&quot;Berdorf viewpoint&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The view of village Echternach where we had a dinner and ice cream :) Visiting this touristic place required us to walk down a steep path to the village and come back the same way what means steep uphill parts as well but it was worth it. On the photo below you can clearly see St. Willibrord Basilica, which dominates the landscape.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Luxembourg/DSC05325.JPG&quot; alt=&quot;Village Echternal&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The next day we explored the area nearby our camping in Berdorf. Amazing viewpoints where you can admire the hills sourrounding the area are a great spot for many tourists to relax. Numerous narrow passages between the rocks attract children with head lights, exploring them without any fear. We really got lost amongst narrow corridors, it feels like being in a labyrinth! Good shoes are highly recommended since the rocks and steps can be quite slippery.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Luxembourg/DSC05378.JPG&quot; alt=&quot;Berdorf viewpoint&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/Luxembourg/DSC05389.JPG&quot; alt=&quot;Berdorf viewpoint&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Luxembourg/DSC05396.JPG&quot; class=&quot;column-45&quot; alt=&quot;Narrow passage between big rocks&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The area has a lot to offer not only for hikers, runners or cyclists but also for sport climbers! Around 1km from the camping Martbusch you can find this little but very interesting area with sandstone rock. Most of the climbing routes are rated between 5 and 6. The beautiful forest surrounding this spot makes it colder, something every climber appreciates during the hot summer :)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Luxembourg/DSC05414.JPG&quot; alt=&quot;Climbing&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Practical info:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mullerthal trail route 2 - 31km, we skipped around 7km part in south, taking a shortcut from Consdorfer Millen parking to Scheidgen where we again started to follow Mullerthal trail 2 until Berdorf, see the map below for details&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Luxembourg/Map from runkeeper 2019-08-06.png&quot; alt=&quot;Map&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;We stayed at the Camping Belle-Vue 2000 (around 8euro/person, steel fire bowl and portion of wood - 12 euro) in Berdorf. There are many camping sites in the area of Mullerthal trail route 2 so it is definitely possible to split the whole track into a few parts and explore the area a bit more. There are really plenty of places to check, beautiful rock formations, view points and caves which are difficult to really explore if you do the whole trek in one day like we did.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/Luxembourg/DSC05353.JPG&quot; alt=&quot;Village Echternal&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.campingbelle-vue2000.com/&quot;&gt;Camping Belle-Vue in Berdorf&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 06 Aug 2019 10:43:59 +0200</pubDate>
        <link>https://www.beyond-the-known.eu/en/travel/2019/08/luxembourg/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://www.beyond-the-known.eu/en/travel/2019/08/luxembourg/</guid>
        
        <category>hiking</category>
        
        <category>luxembourg</category>
        
        
        <category>travel</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
